\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Lærer LaTeX at forstå unicode - HUSK at filen skal
% være unicode (UTF-8), standard i Linux, ikke i
% Win.

\usepackage[danish]{babel} % Så der fx står Figur og ikke Figure, Resumé og ikke
% Abstract etc. (god at have).

%\renewcommand{\mid}[1]{{\rm E}\!\left[#1\right]}
\newcommand{\bas}{\begin{eqnarray*}}
\newcommand{\eas}{\end{eqnarray*}}

\begin{document}

\section{Opgave 28}
Skaf rationel nævner i brøken
$$
\frac{1}{\sqrt[3]9 + \sqrt[3]6 + \sqrt[3]4}
$$

\section{Løsning}
Vi benytter følgende identitet:
$$
(x+y+z) \left(xy+xz+yz - (x^2+y^2+z^2)\right) = 3xyz - (x^3+y^3+z^3)
$$
som kan verificeres ved at gange parenteserne ud.

Denne ligning omskrives til:
$$
\frac{1}{x+y+z} = \frac{xy+xz+yz - (x^2+y^2+z^2)}{3xyz - (x^3+y^3+z^3)}
$$

Heri skal vi nu indsætte $x=\sqrt[3]9$, $y=\sqrt[3]6$ og $z=\sqrt[3]4$. Vi får følgende mellemregninger:
\bas
xyz &=& \sqrt[3]{216} = 6\\
x^3+y^3+z^3 &=& 19 \\
xy &=& \sqrt[3]{54} = 3\sqrt[3]2 \\
xz &=& \sqrt[3]{36} \\
yz &=& \sqrt[3]{24} = 2\sqrt[3]3 \\
x^2 &=& \sqrt[3]{81} = 3\sqrt[3]3 \\
y^2 &=& \sqrt[3]{36} \\
z^2 &=& \sqrt[3]{16} = 2\sqrt[3]2
\eas
Det endelige resultat bliver
\bas
\frac{1}{\sqrt[3]9 + \sqrt[3]6 + \sqrt[3]4} 
&=& \frac{3\sqrt[3]2 + \sqrt[3]{36} + 2\sqrt[3]3 - (3\sqrt[3]3 + \sqrt[3]{36} + 2\sqrt[3]2)}{18-19} \\
&=& \sqrt[3]3 - \sqrt[3]2
\eas

\end{document}

