\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Lærer LaTeX at forstå unicode - HUSK at filen skal
% være unicode (UTF-8), standard i Linux, ikke i
% Win.

\usepackage[danish]{babel} % Så der fx står Figur og ikke Figure, Resumé og ikke
% Abstract etc. (god at have).

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}        % Theorems
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{hyperref}

%\renewcommand{\mid}[1]{{\rm E}\!\left[#1\right]}
\newcommand{\bas}{\begin{eqnarray*}}
\newcommand{\eas}{\end{eqnarray*}}
\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bea}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\eea}{\end{eqnarray}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{thm}{Sætning}
\newtheorem*{mydef}{Definition}
\newtheorem*{eks}{Eksempel}

\DeclareMathSymbol{,}{\mathord}{letters}{"3B}

\title{Rødder og potenser}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Indledning}
I matematik gør man stort brug af {\em rødder} og {\em potenser}, så dette
kapitel er en gennemgang af de vigtigste regneregler.

Vi vil gerne kunne forstå betydningen af udtryk som $2,3^{7,4}$, samt løse
ligninger af typen $x^{5,1} = 2,8$.

Vi begynder med velkendte begreber, og søger så at generalisere definitionerne,
mens vi bibeholder regnereglerne.

\section*{Rødder}
Du kender allerede {\em kvadratrod}. Vi skal her se på andre rødder også, dvs.
kubikrødder m.m.

Vi minder først om definitionen på kvadratroden af et positivt tal:
\begin{mydef}
    Kvadratroden af et ikke-negativt tal $a$ er dét ikke-negative tal $b$, hvis
    andenpotens er $a$. Med andre ord, for $a\ge 0$ gælder:
    $$
    \sqrt{a} = b \,\, \Leftrightarrow \,\, b^2 = a
    $$
\end{mydef}

Læg mærke til, at det tal, vi tager kvadratroden af, må ikke være negativt. Desuden er resultatet altid positivt eller 0. Således er
$$
\sqrt{36} = 6,\quad \mbox{fordi 6 er positiv, og $6^2=36$}
$$
$$
\sqrt{0} = 0,\quad \mbox{fordi 0 er ikke negativ, og $0^2=0$}
$$
$$
\sqrt{-7} \quad \mbox{er ikke defineret.}
$$
Ofte bliver kvadratroden af et tal et decimaltal, f.eks. er $\sqrt{320} =
17,88854\ldots$ fordi $(17,88854\ldots)^2 = 320$.

Der findes metoder til at udregne kvadratroden af et tal uden at bruge
lommeregner, men de er besværlige og som regel vil man benytte lommeregner.

Vi skal senere se, at man med fordel kan beregne rødder som potenser ved hjælp
af potensopløftning.

På lignende måde definerer vi {\em kubikroden} af et tal:
\begin{mydef}
    Kubikroden af et tal $a$ skrives som $\sqrt[3]{a}$ og er det tal $b$, hvis
    tredjepotens er $a$:
    $$
    \sqrt[3]{a} = b \,\, \Leftrightarrow \,\, b^3 = a
    $$
\end{mydef}
Her har vi ingen krav til tallet $a$; det kan godt være negativt. For
eksempel er
$$
\sqrt[3]{8} = 2,\quad \mbox{fordi $2^3=8$}
$$
$$
\sqrt[3]{-58} = -3,87088\ldots,\quad \mbox{fordi $(-3,87088\ldots)^3=-58$}
$$

Vi definerer på samme måde {\em den $n$-te rod} af et tal på følgende måde:
\begin{mydef}
    \leavevmode
    \begin{itemize}
        \item $a>0$ : $\sqrt[n]{a}$ er dét positive tal $b$, hvis $n$-te potens er
            $a$, dvs $\sqrt[n]{a} = b \Leftrightarrow b^n=a$.
        \item $a=0$ : $\sqrt[n]{a} = \sqrt[n]{0} =0$.
        \item $a<0$ : Hvis $n$ er lige er $\sqrt[n]{a}$ ikke defineret.  Hvis
            $n$ er ulige, er $\sqrt[n]{a}$ dét negative tal, hvis $n$-te potens
            er $a$.
    \end{itemize}

    $n$ kaldes {\em rodeksponenten}, $a$ er {\em radikanden}.
\end{mydef}

\begin{eks}
    I skemaet nedenfor ses forskellige eksempler på rødder, delt op efter
    fortegnet for $a$, og om $n$ er lige eller ulige.
    $$
    \begin{array}{r|c|l}
        \sqrt[n]{a} & \mbox{$n$ lige} & \mbox{$n$ ulige} \\
        \hline
        a > 0 & \sqrt[4]{16} = 2 & \sqrt[3]{27} = 3 \\
        \hline
        a = 0 & \sqrt[4]{0} = 0 & \sqrt[3]{0} = 0 \\
        \hline
        a < 0 & \mbox{Ikke defineret} & \sqrt[3]{-27} = -3
    \end{array}
    $$
\end{eks}

I simple tilfælde kan man selv regne ud, hvad $n$-te roden er. F.eks. er $\sqrt[3]{8}=2$,
fordi $2^3 = 8$. Men i almindelighed bliver svaret et decimaltal, og dette udregnes typisk
på lommeregner.

Pas på med at forveksle udtrykkene $\sqrt[3]{8}$ og $3\sqrt{8}$. Det første
giver $\sqrt[3]{8}=2$, mens det andet giver $3\sqrt{8}=3\cdot \sqrt{8} =
8,48528$.

\subsection*{Regneregler for kvadratrod}
Der gælder nogle regneregler for kvadratrod, som vi anfører her uden bevis.
\begin{thm}
    For ikke-negative tal $a$ og $b$ gælder
    $$
    \sqrt{a\cdot b} = \sqrt{a} \cdot \sqrt{b}, \quad
    \sqrt{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \quad (b>0)
    $$
    For {\em alle} reelle tal $a$ gælder desuden
    $$
    \sqrt{a^2} = |a|
    $$
\end{thm}

Vi ser på nogle anvendelser af disse regneregler:
\begin{eks}
    Efter den første regneregel gælder
    $$
    \sqrt{3} \cdot \sqrt{12} = \sqrt{36} = 6
    $$
    
    Denne regel kan også bruges, hvis man vil sætte en faktor uden for rodtegnet, f.eks.:
    $$
    \sqrt{72} = \sqrt{36\cdot 2} = \sqrt{36} \cdot \sqrt{2} = 6\sqrt{2}
    $$
    og
    $$
    \sqrt{45} = \sqrt{9\cdot 5} = \sqrt{9} \cdot \sqrt{5} = 3\sqrt{5}
    $$

    Tilsvarende kan vi sætte en faktor ind under rodtegnet:
    $$
    4\sqrt{3} = \sqrt{16} \cdot \sqrt{3} = \sqrt{16\cdot 3} = \sqrt{48}
    $$
    og
    $$
    3\sqrt{7} = \sqrt{9} \cdot \sqrt{7} = \sqrt{9\cdot 7} = \sqrt{63}
    $$

    Desuden kan vi reducere udtryk, der indeholder flere kvadratrodstegn:
    $$
    2\cdot\sqrt{18} \cdot \sqrt{2} = 2\cdot\sqrt{18\cdot 2} = 2\cdot \sqrt{36}
    = 2\cdot 6 = 12
    $$

    Specielt er
    $$
    {\sqrt{5}}^3 = \sqrt{5} \cdot \sqrt{5} \cdot \sqrt{5} = 5\sqrt{5}
    $$
    og
    $$
    \sqrt{5^3} = \sqrt{5^2} \cdot \sqrt{5} = 5\sqrt{5}
    $$

\end{eks}

Vi kan {\em ikke} lægge kvadratrødder sammen ved hjælp af nogen regneregel.
Således er
$$
\sqrt{16+9} = \sqrt{25} = 5,\quad \mbox{men $\sqrt{16}+\sqrt{9} = 4+3 = 7$}
$$

Læg desuden mærke til den vigtige regel:
$$
\sqrt{a} \cdot \sqrt{a} = a,\quad \mbox{for $a\ge 0$}
$$
fordi $\sqrt{a}$ er det ikke-negative tal, som ganget med sig selv giver $a$.

Ved at dividere med $\sqrt{a}$ på begge sider af lighedstegnet får vi følgende
regel:
$$
a = \sqrt{a}\cdot\sqrt{a} \Leftrightarrow \frac{a}{\sqrt{a}} = \sqrt{a}
$$

\begin{eks}
    Division af rødder foregår efter regnereglen på følgende måde:
    $$
    \frac{\sqrt{75}}{\sqrt{3}} = \sqrt{\frac{75}{3}} = \sqrt{25} = 5
    $$
    og
    $$
    \frac{\sqrt{150}}{\sqrt{18}} = \sqrt{\frac{150}{18}} = \sqrt{\frac{25}{3}}
    = \frac{\sqrt{25}}{\sqrt{3}} = \frac{5}{\sqrt{3}}
    $$
\end{eks}


\section*{Potenser}
Hvis $a$ er et reelt tal (kaldet {\em grundtallet}) og $n$ er et positivt
heltal (kaldet {\em eksponenten}), så er symbolet $a^n$ defineret på følgende
måde:
$$
a^n = a \cdot a \cdot a \cdots a,\quad \mbox{$n$ faktorer}
$$
For eksempel har vi $a^2 = a \cdot a$ og $a^5 = a \cdot a \cdot a \cdot a \cdot a$.

Læg mærke til forskellen mellem
$$
a^2 = a \cdot a
$$
og
$$
2a = a + a
$$

I dette afsnit vil vi give mening til udtryk som $a^{2,3}$, men først ser vi
på regnereglerne for potenser.

\subsection*{Potens med hel eksponent}
Vi kan regne med potenser, hvor eksponenten er positiv og hel på følgende måde:
\begin{itemize}
    \item $a^2 \cdot a^3 = a^5$, fordi $a^2\cdot a^3 = (a\cdot a)\cdot (a \cdot
        a\cdot a) = a^{2+3} = a^5$.
    \item $\frac{a^6}{a^4} = a^2$, fordi $\frac{a^6}{a^4} = \frac{a \cdot a
        \cdot a\cdot a\cdot a\cdot a}{a\cdot a\cdot a\cdot a} = a\cdot a = a^2
        = a^{6-4}$.
    \item $a^3\cdot b^3 = (a\cdot b)^3$, fordi $a^3 \cdot b^3 = a\cdot a\cdot
        a\cdot b\cdot b\cdot b = a\cdot b\cdot a\cdot b\cdot a\cdot b = (a\cdot
        b)^3$.
    \item $\frac{a^3}{b^3} = \left(\frac{a}{b}\right)^3$, fordi
        $\frac{a^3}{b^3} = \frac{a\cdot a\cdot a}{b\cdot b\cdot b} =
        \frac{a}{b} \cdot \frac{a}{b} \cdot \frac{a}{b} =
        \left(\frac{a}{b}\right)^3$.
    \item $(a^4)^3 = a^{12}$, fordi $(a^4)^3 = a^4\cdot a^4 \cdot a^4 =
        a^{4+4+4} = a^{12}$.
\end{itemize}
Dette kan formuleres som følgende generelle regneregler:
\begin{thm}
    For reelle tal $a$ og $b$ og hele positive eksponenter $m$ og $n$ gælder:
    
    \begin{enumerate}
        \item $a^m \cdot a^n = a^{m+n}$
        \item $\frac{a^m}{a^n} = a^{m-n}$, \quad $a\neq 0$, \quad $m>n$
        \item $a^n\cdot b^n = (a\cdot b)^n$
        \item $\frac{a^n}{b^n} = \left(\frac{a}{b}\right)^n$, \quad $b\neq 0$
        \item $(a^n)^m = a^{n\cdot m}$.
    \end{enumerate}
\end{thm}

\subsection*{Potens med ikke-positiv eksponent}
Vi er nu klar til at se på udtryk som 
$$
2^{-4}\quad \mbox{og} \quad 3,6^0
$$
og finde ud af, hvordan en fornuftig definition kan se ud. Vi ønsker nemlig
stadig, at potensregnereglerne i sætningen oven over skal være gyldige, også
for eksponenter, der er negative eller 0.

Hvis vi kræver, at regel 1 skal gælde, får vi ved at sætte $m=0$, at der gælder
$$
a^n \cdot a^0 = a^{n+0} = a^n,\quad \mbox{så $a^0=1$.}
$$
Hvis vi igen benytter regel 1 med to modsatte hele tal $n$ og $-n$, får vi ved at benytte, at $a^0=1$, at
$$
a^{-n} \cdot a^n = a^{-n+n} = a^0 = 1
$$
$$
a^{-n} \cdot a^n = 1 \,\,\Leftrightarrow \,\,a^{-n} = \frac{1}{a^n}
$$
Dette motiverer hermed følgende definition
\begin{mydef}
    For alle reelle tal $a\neq 0$ og $n$ hel er
    $$
    a^0 = 1,\quad a^{-n} = \frac{1}{a^n}
    $$
\end{mydef}

Vi kan bruge denne definition til at udregne
$$
2^{-4} = \frac{1}{2^4} = \frac{1}{16} = 0,0625
$$
og
$$
3,6^0 = 1
$$
Mere komplicerede eksempler kan også udregnes med denne definition:
$$
\left(\frac{3}{4}\right)^{-2} = \frac{1}{\left(\frac{3}{4}\right)^2} = \frac{1}{\frac{9}{16}} = \frac{16}{9}
$$

Negative eksponenter bruges især for potenser med 10 som grundtal, når man vil angive meget små tal, f.eks.
$$
10^{-3} = \frac{1}{10^3} = \frac{1}{1000} = 0,001
$$
og
$$
0,00072 = 7,2\cdot 10^{-4}
$$
Denne måde at skrive tal på kaldes {\em eksponentiel notation}.


\subsection*{Potens med brøkeksponent}
Vi har i det ovenstående udvidet potensbegrebet, så regnereglerne for potenser også gælder for hele eksponenter, der er negative eller 0. Vi skal nu foretage yderligere en udvidelse, idet vi vil se på potenser, hvis eksponenter er brøker. Vi skal altså se på potenser som
$$
5^{\frac12} \quad,\quad 0,54^{2,5} \quad,\quad
\left(\frac{23}{11}\right)^{-3,76}
$$
I disse tilfælde skal grundtallet være positivt.

\subsubsection*{Stambrøk som eksponent}
Vi ser først på de tilfælde, hvor eksponenten er en {\em stambrøk}, dvs en brøk
med tælleren 1.

\paragraph*{Eksponenten $\frac12$}
Vi vil give en meningsfuld definition af, hvad potensen $a^{\frac12}$ skal
betyde.  Vi ønsker fortsat, at alle potensregnereglerne skal gælde -- også for
potenser med eksponenten $\frac12$. Vi får efter regel 5, at 
$$
\left(a^{\frac12}\right)^2 = a^{\frac12 \cdot 2} = a^1 = a
$$
Dvs at $a^\frac12$ er et positivt tal, som opløftet i andenpotens giver $a$.
Derfor er det fornuftigt at vedtage, at
$$
a^\frac12 = \sqrt{a}
$$

\paragraph*{Eksponenten $\frac13$}
Dernæst ser vi på potensen $\frac13$. Vi går frem på samme måde som før og
udregner
$$
\left(a^{\frac13}\right)^3 = a^{\frac13 \cdot 3} = a^1 = a
$$
Da altså $a^\frac13$ er et tal, der opløftet i tredjepotens giver $a$, vælger
vi at definere:
$$
a^\frac13 = \sqrt[3]{a}
$$

\paragraph*{Eksponenten $\frac1n$}
I almindelighed kan vi åbenbart som ovenfor udregne
$$
\left(a^{\frac1n}\right)^n = a^{\frac1n \cdot n} = a^1 = a
$$
så
$$
a^\frac1n = \sqrt[n]{a}
$$

Dette leder frem til følgende definition
\begin{mydef}
    Hvis $n$ er et positivt helt tal, og $a$ er positiv, så sætter vi
    $$
    a^\frac1n = \sqrt[n]{a}
    $$
\end{mydef}

På denne måde kan rødder omskrives til potenser. Således er $\sqrt[3]{8} =
8^{\frac13} = 2$.  Tilsvarende kan $\sqrt[7]{45}$ udregnes som $45^\frac17 =
1,72256$.

I praksis udregnes både rødder og potenser på lommeregner. Dog er det nyttigt
at vide, potensen $\frac12$ svarer til kvadratrod, dvs. $9^\frac12 = \sqrt{9} =
3$.

\subsubsection*{Ikke-stambrøk som eksponent}
Nu ser vi på potenser, hvis eksponenter er brøker, som ikke er stambrøker.
Vi betragter potensen $a^{\frac34}$, og ved hjælp af denne finder vi en generel
formel.

Vi benytter ovenstående regel for stambrøkseksponent:
$$
a^\frac1n = \sqrt[n]{a}
$$
og desuden benytter vi potensregneregel nummer 5:
$$
\left(a^n\right)^m = a^{n\cdot m}
$$

Så omskriver vi:
$$
a^{\frac34} = a^{3\cdot \frac14} = \left(a^3\right)^\frac14 = \sqrt[4]{a^3}
$$
Vi kan også foretage en anden omskrivning:
$$
a^{\frac34} = a^{\frac14 \cdot 3} = \left(a^\frac14\right)^3 =
\left(\sqrt[4]{a}\right)^3
$$
Altså har vi fundet frem til, at der er to måder at omskrive potensen $a^\frac34$ på, nemlig:
$$
a^\frac34 = \sqrt[4]{a^3} = \left(\sqrt[4]{a}\right)^3
$$
Samme omskrivninger kan vi åbenbart foretage, hvis der er tale om en anden brøk
end $\frac34$, så vi fremsætter derfor følgende definition:
\begin{mydef}
    Hvis $a$ er et positivt tal, og $p$ er hel, og $q$ er hel og positiv, så
    definerer vi potensen $a^\frac{p}{q}$ på følgende to ækvivalente måder:
    $$
    a^\frac{p}{q} = \left(\sqrt[q]{a}\right)^p = \sqrt[q]{a^p}
    $$
\end{mydef}

Vi ser igen på nogle eksempler på anvendelse af denne nye definition.
\begin{eks}
    Ved hjælp af ovenstående definition på potenser med brøk som eksponent,
    får vi ved at benytte, at $16=2^4$, at
    $$
    16^\frac34 = \sqrt[4]{16^3} = \sqrt[4]{\left(2^4\right)^3} = 
    \sqrt[4]{2^{12}} = 2^\frac{12}{4} = 2^3 = 8
    $$

    Hvis eksponenten er en decimalbrøk, kan potensen også omskrives til et rodudtryk:
    $$
    a^{0,3} = a^\frac{3}{10} = \sqrt[10]{a^3}
    $$
\end{eks}

\subsection*{Ligninger med potenser og rødder}

Vi får senere brug for at kunne løse ligninger, hvor den ubekendte indgår i
potens- og rodudtryk. Vi viser ved et par eksempler, hvordan dette kan foregå:

\begin{eks}
    Vi løser her nogle lignigner, hvor $x$ indgår som grundtal i potenser, og
    angiver løsningerne med 5 decimaler. Læg mærke til det dobbelte fortegn 
    $\pm$ i forbindelse med {\em lige} eksponenter:
    $$
    x^7 = 385 \quad\Leftrightarrow\quad x = \sqrt[7]{385} = 2,34073
    $$
    $$
    x^6 = 4953 \quad\Leftrightarrow\quad x = \pm \sqrt[6]{4953} = \pm 4,12868
    $$
    $$
    x^3 = -98,7 \quad\Leftrightarrow\quad x = \sqrt[3]{-98,7} = -4,62139
    $$
\end{eks}

Mere komplekse ligninger kan også løses ved først at isolere potensen:
$$
4,7 x^{11} = 1024 \quad \Leftrightarrow \quad
x^{11} = \frac{1024}{4,7} \quad \Leftrightarrow \quad
x = \sqrt[11]{\frac{1024}{4,7}} = 1,63141
$$


\end{document}

